Жизнь в прошлом

«Вчерашние дни – они в нашей памяти, а завтра – это просто наше представление, наше воображение. Если вы знаете, как справляться с этим моментом, вы знаете, как работать с вечностью, вам не нужно справляться с завтрашним днем», – говорил Садхгуру, известный гуру йоги. В 2017 году он консультировал Сбербанк и Грефа, в 2018-м – выступил на ПМЭФ.
Мы часто слышим, что умение жить настоящим – ключ к счастью.
Жить настоящим невозможно
Оказалось, что великий гуру в общем случае неправ.
Например, камера нашего робота дает задержку в полсекунды! И вообще, у любого сенсора есть время запаздывания. То есть робот всегда живет в прошлом. Его, роботное, настоящее отстает от настоящего настоящего. Сильно отстает.
Полсекунды достаточно, чтобы робот впилился в стену и превратился в груду дымящегося пластика.
Классический reinforcement learning худо-бедно справляется с ситуацией, когда отложено вознаграждение (delayed reward). Но на базовом уровне подразумевается, что ответ среды, то есть ощущения агента, приходят в ответ на действия. Жизнь агента – это такой пинг-понг: [анализ +] действие → ответ среды + вознаграждение → [анализ +] действие → ответ среды + вознаграждение.
С вознаграждением по нашему концепту все просто: оно внутреннее и вычисляется как количество новых состояний, доступных из текущего состояния. Услугами среды для расчета вознаграждения мы не пользуемся.
А вот к задержке с восприятием среды мы были не готовы.
Робот всегда живет прошлым.
Настоящего настоящего не существует
Но если на минуту забыть, что есть настоящее настоящее, все очень упрощается.
Мы просто считаем, что реальность робота – это то, что он получает прямо сейчас от камер и датчиков. Да, действия, которые совершает агент в таких условиях, покажутся продиктованными нечеловеческой логикой. Но мы и не претендовали :).
Интуиция подсказывает, что есть предел, после которого отставание будет приводить к невозможности осмысленных действий. Особенно если среда динамично меняется не только под влиянием действий агента, но и сама по себе.
Производители беспилотных авто сокращают задержку восприятия с помощью более быстрых сенсоров. Вместо камер они ставят инфракрасные и ультразвуковые датчики, лазеры, радары.
Если вдруг окажется, что предел для нашего робота – те самые полсекунды, будем искать супербыстрые камеры.
Скоро узнаем.
В настоящее настоящее не попасть, можно лишь сократить задержку восприятия.
Подписывайтесь на обновления:
Facebook;
VK;
Telegram.
